

Exercice 4.26

$$P = X^q - 1 = \prod_{k=0}^{q-1} \left(X - e^{\frac{2ik\pi}{q}} \right) \text{ est le polynôme de } A.$$

A est scindé à racine simple donc A est diagonalisable.

$$Sp_c(A) \subset \left\{ e^{\frac{2ik\pi}{q}} \mid k \in \mathbb{I}0, q-1\mathbb{I} \right\}$$

On note m_k la multiplicité associée à la vp $e^{\frac{2ik\pi}{q}}$.

$$\dim \ker(A - I_n) = \dim(E_1(A)) = m_0 \text{ car } A \text{ diag}$$

$$A \text{ est semblable à } \begin{pmatrix} 1 & & & & \\ & e^{\frac{2i\pi}{q}} & & & \\ & & \ddots & & \\ & & & e^{\frac{2ip\pi}{q}} & \\ (0) & & & & e^{\frac{2i(q-1)\pi}{q}} \end{pmatrix}$$

$$A^k \text{ est semblable à } \begin{pmatrix} 1 & & & & \\ & e^{\frac{2i(q-1)\pi k}{q}} & & & \\ & & \ddots & & \\ & & & e^{\frac{2i(q-1)\pi k}{q}} & \\ & & & & e^{\frac{2i(q-1)\pi k}{q}} \end{pmatrix}$$

$$h(A^k) = m_0 \times 1 + m_1 \times e^{\frac{2i\pi k}{q}} + \dots + m_{q-1} \times e^{\frac{2i(q-1)\pi k}{q}}$$

$$\sum_{k=0}^{q-1} h(A^k) = \sum_{k=0}^{q-1} m_0 + m_1 \sum_{k=0}^{q-1} e^{\frac{2i\pi k}{q}} + \dots + m_{q-1} \sum_{k=0}^{q-1} e^{\frac{2i(q-1)\pi k}{q}}$$

$$= q m_0 \quad \quad \quad = 0 \quad \quad \quad = 0$$

$$\text{et on a } \left[\frac{1}{q} \sum_{k=0}^{q-1} h(A^k) \right] = m_0 = \dim(\ker(A - I_n))$$

$$\text{Soit } p \in \mathbb{I}0, q-1\mathbb{I}.$$

2. De même manière, pour dire $\left(F e^{\frac{2ip\pi}{q}} \right) \neq 0$ par

$$\det \left(K_n \left(A - e^{\frac{2ip\pi}{q}} I_n \right) \right) = \prod_{qk=0}^{q-1} \ln \left(\left(A e^{\frac{2ip\pi}{q}} \right)^q \right)$$